習近平三大動作 特首選舉變數大

習近平三大動作 特首選舉變數大

逼退陳佐洱 審華潤宋林 中聯辦空降副主任

李玲浦報道 2017年03月02日
備受關注的第五屆特首選舉提名期昨日結束，獲建制陣營580票提名的前政務司司長林鄭月娥，以及主要靠泛民票提名的前財政司司長曾俊華和退休大法官胡國興「入閘」，形成鼎足局面。今次特首選舉，不斷傳出中聯辦和中共江派把持的港澳辦力捧林鄭月娥；而關鍵時刻，習近平當局近日開始對港澳系統使出三大動作，分析指釋放了警示江派的信號，同時提示一千二百名選委「勿跟錯風」，令選舉充滿了很大變數。

目前距離特首選舉日三周多。昨日提名期截止日，曾力捧23條的葉劉淑儀未能拿夠提名票而放棄。林鄭月娥獲建制派支持，最終獲580票提名；曾俊華和胡國興則以165票和180票入閘。

過去一段時間，關於中央欽點特首人選的流言滿天飛。其中，在梁振英宣佈不連任後轉軚參選的林鄭月娥，建制、泛民選委都收到中聯辦為她催票的信息。親共媒體更放風指中共江派政治局常委、主管港澳的人大委員長張德江親自南下深圳，傳達「林鄭是中央唯一支持人選」；以及政協副主席董建華揚言曾俊華就算當選都不獲中央任命等。不過，建制派陣營至今也無人出面證實這些信息；分析普遍認為特首選舉背後充滿習江博弈的暗湧。

與此同時，外界留意到在特首選舉提名期的關鍵時刻，習近平當局對港澳系統有連番大動作，包括逼退「左王」陳佐洱、開庭審理宋林案、重囚中旅王帥廷、空降中聯辦副主任等，背後的政治信號可堪解讀。

逼退陳佐洱 人馬被解散
2月18日，中共全國港澳研究會改選新一屆正副會長，中共港澳辦前副主任徐澤接替74歲的陳佐洱，出任全國港澳研究會會長一職。陳佐洱被外界視為代表江派權力和梁振英後台，有「左王」之稱。

陳佐洱長期把持港澳辦，原本於2008年退休，5年後再出山，出任全國港澳研究會會長。據接近中南海的消息人士向《大紀元》透露，陳佐洱長期「退而不休」，今次是被逼退的，「北京批評他無能，搞不好香港問題。」除陳外，陳的人馬亦被解散和整頓，有的去了不重要部門做閒職。

分析：除掉江派港澳元老
曾出任港澳辦副主任的陳佐洱，曾擔任港澳辦司長、副司長，以及中英聯合聯絡小組的中方代表，到1998年成為副主任。中國問題專家季達稱，在江澤民長期把持的港澳系統內，陳佐洱從魯平、彭定康時代就在港澳辦，資格比2003年接掌中央港澳工作協調小組的前國家副主席曾慶紅還要老，屬港澳辦的元老級人物，把持港澳的權力。

每次香港有重大事件，從港英時代批「車毀人亡」，到23條到雨傘運動，往往都由陳佐洱先對香港問題發表看法，其言論極左，每每引起很大爭議。包括2012年在官媒首提「港獨」問題，刺激香港人，以及又批評佔中是「顏色革命」，部份泛民人士類比為「恐怖份子」等。

季達稱，在特首選舉前的敏感時期，習近平先令梁振英不連任，再逼退了陳佐洱，意味著香港江派陣營失去了標桿人物和靠山。「他代表江派權力和梁振英後台，因此就先把他拔掉、逼退。這是一個政治信號，提示1,200票的選委勿跟錯風。」

宋林案掀出紅色組織後台
在特首提名期倒數三天的2月27日，香港中資國企華潤集團前黨委書記、董事長宋林「貪污、受賄案」在廣州法院開庭，他承認貪污受賄罪行，擇日宣判。2014年已落馬的宋林，被指是江派二號人物曾慶紅的親信，也被指與特首梁振英和中聯辦主任張曉明關係密切，有份出力助梁振英上台。

宋林案的另一關注點是庭審當中，官方提到宋林涉及受賄的2,336萬元中，首次點出香港金匯國際投資有限公司涉案。據查，金匯國際投資有限公司創辦人之一兼主席、以及主要股東是馮家彬。

馮家彬是周融成立的紅色組織「幫港出聲」主要成員。「幫港出聲」訪京團去年11月破格獲主管港澳事務的人大委員長張德江接見，又與陳佐洱會面，且當上港澳辦主任王光亞「代言人」，公佈向泛民發還回鄉證新政策，情況罕見而突兀。這也是陳佐洱最後一次公開就香港問題發聲，之後就去職港澳研究會會長。

王帥廷遭重判16年 震懾地下黨勢力
另外，宋林案開審次日（28日），宋林副手、捲入華潤集團貪污案的香港中旅原總經理王帥廷，被控受賄4,000萬元人民幣，非法佔用財物700萬元，在深圳遭重判16年，並罰款120萬元。

季達稱，江派在港勢力，是靠利益和金錢收買人心，培植地下黨勢力，利益鏈很廣。宋林作為最大央企華潤的老闆，被指是香港整個地下黨的總書記，也是香港特務機構、愛字頭組織的幕後老闆，包括青關會也是他背後給錢。另外，中旅在香港有很大實權，掌管回鄉證、自由行通道，背後亦涉及很大利益。「現在宋林案開審和王帥廷遭重判，是將江派官商勾結網絡等都曝光出來。而且這些人一般是無法撼動的，對他們是一個極大的震懾。」

中聯辦人事變動 空降「福建幫」
2月28日，香港中聯辦出現人事變動。長期在福建工作的福建省委常委、政法委書記陳冬，到香港當中聯辦副主任。據知陳冬非中聯辦人員，屬空降到中聯辦。去年12月底，中國科學院前副院長譚鐵牛亦被調任中聯辦副主任。

連計陳冬、譚鐵牛，中聯辦將會有8名副主任，包括黃蘭發、殷曉靜、楊建平、林武、楊健、仇鴻。

有消息稱，中聯辦已經多次換人，對現任中聯辦主任張曉明不利。此前多方已傳出張曉明將在短時間內被調職，並可能面臨被追究助江派亂港的責任。

季達稱，按中共慣例，中聯辦屬於港澳辦系統，官員一定透過港澳系統提拔。這次從習近平曾主政的福建調來一個人，很可能是特意釋放信號。「習提拔的很多關鍵職位，包括北京市長等，很多都是從福建直接提拔上去。這次雖然張曉明還未動，但情況就有變化了，很可能被架空。」◇

中聯辦主任張曉明頻傳不利信號，被指短時間內將調職。（大紀元資料圖片）
中聯辦主任張曉明頻傳不利信號，被指短時間內將調職。（大紀元資料圖片）
親共派票倉現「走票」 3.26投票現暗湧

就在華潤前董事長宋林受審次日（2月28日），當特首參選人林鄭月娥正式遞交579張提名票時，外界觀察到一個現象：代表華潤、招商局、中旅社、中銀等多家國企的「香港中國企業協會」，16名自動當選選委中，今次只有2人提名林鄭月娥。上屆特首選舉，中企16張選委票，全部都倒向梁振英；時任協會主任的是華潤集團前董事長宋林。

林鄭月娥在親共派其它票倉也出現「走票」現象。其中，在建制派主導的「港九區議會」57名選委中，林鄭一票未得；以親共出版集團——聯合出版集團代表為主的「出版小組」15票，林鄭同樣是零提名。工聯會、勞聯主導的勞工界60票，林鄭只取得5票。另外，民建聯、工聯會多名立法會議員都沒有提名林鄭，令外界質疑3月26日的投票將有暗湧。

季達認為，今屆特首選舉一定存在很大的變數。比如香港首富李嘉誠早前表明不提名參選人，只會在特首選舉投暗票，也引起了很多商界老闆的議論，分析他言論的意味。相信以上三大動作，對林鄭是不利信號，令選舉充滿了變數。◇

中聯辦主任張曉明頻傳不利信號，被指短時間內將調職。（大紀元資料圖片）

親共派票倉現「走票」 3.26投票現暗湧

X哥冇提名林？
又話入哂中聯辦

入左去唔代表提名淋病
佢之後都講明不提名只投票